深圳消防船闖維港 海事處指過境 拒透露有否通報

深圳消防船闖維港
海事處指過境 拒透露有否通報

港聞

0:00

【本報訊】一艘船身印有「深消三号」及「深圳」字樣的內地消防船，昨晨出現香港的維多利亞港，事件瞬即在網上發酵，有網民質疑深圳消防船非法闖入香港水域，海事處就事件回應指有關船隻只是過境香港，並無停留，但未有進一步解釋內地消防船如何會「過境」香港，以及事前是否有向港方通報。
記者︰曾海帆

昨晨10時許，有市民在中環對開的維港海面，發現一艘深圳消防船，船身印「深消三号」及「深圳」的字樣，旁邊有另一隻較細小懷疑亦是內地消防船的船隻並行護航，兩船沿維港西行駛。

深圳消防船出現維港，船身印有「深消三号」字樣。互聯網

兩地消防部門不知情

「深消」為深圳消防的簡稱，有網民估計該艘內地消防船「訪港」，或與香港消防處150周年慶祝活動有關；亦有網民揶揄：「一地兩檢之後唔使消防公安武警駐守咩？大驚小怪。」

香港消防處150周年慶祝活動於今年6月才開始，相信該深圳消防船與有關慶典無關。《蘋果》就事件向當局查詢，海事處回覆指該船隻為一艘過境香港的船隻，其間並沒有在香港停留，惟未有回應事前是否需要通知處方。據悉，香港消防處並無接獲該船入港的資料，亦無邀請有關船隻來港進行活動。另外，深圳公安消防監督管理隊方面，據說亦沒有接獲深圳消防訪港的消息，也沒有深港消防聯合訓練、演習等活動。至於該艘深圳消防船如何會經過維港，相關部門都沒解釋。

深消三号是深圳消防鹽田水上中隊的主力消防船，有「海上蛟龍」之稱，負責鹽田港區以及深圳東部海域消防安全，船長38米，排水量325噸，航速可達每小時16海里，船上可裝載5噸淡水和15噸泡沫。2009年底首次在大鵬灣舉行的陸海空立體救助演習中出現。

在2003年曾發生「跨境救火」事件，當年一艘載有危險化學品的貨輪在深圳鹽田港失火，距離本港水域約半海里，本港消防處派出3艘消防船，越界趕往出事海面，與內地消防員合力救火，船上14名船員全數獲救。